(美國) 通用汽車裁員, 「白領」比「藍領」更受害

「白領」被裁員數目多於「藍領」

通用關廠延燒 白領危機勝藍領
編譯陳韻涵／綜合3日電
2018年12月04日 06:07

汽車業龍頭「通用汽車」(General Motors)宣布裁員關廠，可能是對所有受薪工人的警告。

美聯社報導，底特律的聰明工程或商業學士過去幾個世代來，都能在汽車廠或零件裝配廠謀得一份不錯的職位，掙得能養活一家人的薪水，甚至在密西根北部買一間周末度假小屋。

不過，通用宣布裁員8000名白領和6000名藍領員工，這種看似可靠的職涯已然消逝。

通用大規模裁員是在快速變化且具破壞性的科技時代中，對大學畢業受薪工人的警告，反映汽車業和美國經濟的廣泛改革，幾乎每種企業都朝電腦、軟體與自動化發展。

華府非營利研究機構布魯金斯學院專精資訊時代改變的資深研究員穆洛說：「這是遍及整個經濟的大趨勢。」

數十年來製造業為主的多個城市逐漸失去經理、律師、銀行家與會計等白領工作機會；美聯社2008年發現，約三分之一的美國都會區中，白領工作減少比率比藍領來得多，如堪薩斯州威契塔流失飛航產業，威斯康辛州流失汽車、工業機械和家具製造業。

在通用的案例中，遭裁撤的職員多專精內燃機、機械工程、燃油噴射系統和排氣系統等，但這些都是自駕車用不著的零件；通用表示，自駕車才是汽車業的未來。

密西根大學產業與公共行政退休教授、通用前首席經濟學家瑪麗娜‧惠特曼說：「我們談的是大量投資教育且具備高技術的人，這波變遷將對這群人帶來莫大痛苦。」

通用仍在招募白領員工，但新員工得要會寫軟體程式、設計雷射感測器或研發電池等未來車所需裝置。

惠特曼說，被裁員的員工若想找到新工作可能要學習新技巧，但這已是新經濟的另一波老生常談。

她說：「人們必須視教育為人生過程，一生中會有很多份工作並維持彈性。」

forbes: 2019年, 美國藍領員工將會求過於供